---
title: «Л-3» («Фрунзевец»)
layout: post
next: /public/korabli/lembit
previous: /public/korabli/kursk
---

«Л-3» («Фрунзевец»)  
Гвардейская подводная лодка «Л-3» («Фрунзевец») была заложена 6 сентября 1929 года. 8 июля 1931 года судно было готово и спущено на воду, 5 ноября 1933 года вошло в состав Морских сил Балтийского моря. На тот момент корабль являлся одним из лучших в мире в серии подводных минных заградителей, по тактико-техническим свойствам ему не было равных.   
Технические характеристики Гвардейской подводной лодки «Л-3»: водоизмещение надводное 1051 тонн, подводное — 1327 тонн; длина 78,3 метров, ширина 7 метров, осадка 4 метра; мощность дизелей 2200 лошадиных сил, мощность электромоторов — 1050 лошадиных сил; максимальная надводная скорость 14 узлов, подводная — 9 узлов. Дальность плавания: над водой 6000 миль, под водой — 135 миль. Вооружение: 6 (носовых) 533-мм торпедных аппаратов, 1 100-мм и 145-мм орудие, 20 мин. Экипаж 54 человека.  
  
![](/assets/img/L3.gif)  
  
Экипаж подводной лодки «Л-3» установил своеобразных рекорд в годы Великой отечественной войны, по количеству одержанных побед.  С первых же дней военных действий лодка приняла активное участие в борьбе с противником в водах Балтийского моря. За четыре года войны лодка совершила 7 боевых выходов в море. Минным и торпедным оружием этого корабля было уничтожено 18 транспортных, вспомогательных и промысловых судов противника и 7 боевых кораблей. Но и саамам лодка несколько раз подвергалась атаке торпед. Осенью 1942 года лодка дважды подрывалась на вражеских минах, но возвращалась в базу.   
17 апреля 1945 года экипаж «Л-3» одержал одну из самых значительных для всего хода войны побед. Торпедным залпом был потоплен корабль под названием «Гойя», перевозивший на своем борту 5 385 немецких солдат, среди которых было около1300 специалистов-подводников.   
1 марта 1943 года подводная лодка «Л-3» была удостоена гвардейского звания, рубка «Фрунзевца» установлена в качестве памятника на территории военно-морской части Балтийского флота.   
 